%%Preambule
\documentclass[11pt,a4paper]{book}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\date{November 24th\textsuperscript{th},1859,}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{upgreek}
\hypersetup{
colorlinks=true,
linkcolor=blue,
urlcolor=blue}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{natbib}
\usepackage{makeidx}
\makeindex
\usepackage[hmargin=2cm]{geometry}
\usepackage[usenames,dvipsnames,table]{xcolor}
%Metadata
\author{Mathieu VALADE 
\\
Université d'Evry-Val-d'Essonne
\\
\_valade.mathieu@free.fr}
\title{Rapport de stage M2}
%\subtitle{Développement d'une base de données et d'une interface web dédiées aux séquences $\alpha$-satellites}
\date{10/02/2015}
\usepackage{rotating}
\setlength{\parskip}{2cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}%valeur relative
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{pdfpages}


%%Document
\begin{document}
\maketitle
\newpage
Introduction
\\
\\
Le sujet du stage proposé par Monsieur Loïc Ponger de l'UMR 7196 
« Structure et Instabilité des Génomes » du Muséum national d'Histoire Naturelle était de développer une base de données et une interface web dédiées aux séquences répétées centromériques de primates.
\\
La conception des ces deux outils a pour but principal une meilleure disponibilité et utilisation des données biologiques. Les objets biologiques étudiés qui sont au coeur de ce projet sont les séquences $\alpha$-satellites.
\\
Les séquences répétées qui sont présentes au niveau des centromères chez les différentes espèces de primates sont appelées séquences $\alpha$-satellites. Ces séquences $\alpha$-satellites sont un type de séquences répétées en tandem faisant parties de la famille des séquences d'ADN satellites. 
Une répétition en tandem est une suite de plusieurs motifs de nucléotides adjacents dans une séquence d'ADN et identiques.
Les séquences d'ADN satellites sont impliquées dans les fonctions centromériques comme la ségrégation durant la mitose et le méiose, la reconnaissance et l'appariement des chromosomes homologues ou la formation du kinétochore.
Les séquences $\alpha$-satellites sont des longues régions constituées de courtes répétitions d'environ 171 paires de bases, ce que nous appellerons des monomères, localisées dans les régions centromériques et péri-centromériques des chromosomes et parfois dans d'autres régions comme les régions sub-télomériques. On retrouve ces séquences dans tous les chromosomes de l'Homme, elles sont également présentes chez toutes les espèces appartenant à l'ordre des Primates (Ugarković \textit{et al.} 2013).
\\
Toutes les répétitions de séquences $\alpha$-satellites ont une similitude d'au moins 70\% entre elles. Cependant, il existe une certaine diversité de ces séquences et il y a des répétitions avec un niveau de similarité plus élevé, ce qui permet de classifier ces séquences $\alpha$-satellites en familles. De plus, ces familles peuvent être spécifiques d'une espèce.
En effet, l'unité de répétition d'une séquence $\alpha$-satellite est l'entité qui va accumuler des mutations et évoluer dans le génome d'une espèce au cours de l'évolution.
Les $\alpha$-satellites ont deux types d'organisations différentes dans un génome. Ces séquences peuvent être organisées en blocs de répétitions d'un même motif nucléotidique. L'autre type d'organisation des $\alpha$-satellites est appelée HOR (Higher-Order Repeat), qui consiste en un bloc constitué de plusieurs unités de répétitions formant une unité de répétition plus large.
Dans un HOR, la similarité entre deux unités de répétitions simples est en général de 70-90\%, alors que la similarité entre deux unités de répétitions simple situés à la même position nucléotidique dans deux unités de répétitions larges est supérieur à 95\% (Koga \textit{et al.} 2014).
Les $\alpha$-satellites organisés en HOR sont déjà connus pour être présent au niveau des centromères des chromosomes chez l'Homme (Alexandrov \textit{et al.} 2001). Les HOR ont une position centrale dans les centromères alors que les répétitions d'un même motif se retrouvent principalement dans les régions périphériques des centromères (Rudd \textit{et al.} 2004). De plus, les HOR ont un rôle plus important dans la fonction des centromères que les répétitions simples (Willard \textit{et al.} 1985, Spence \textit{et al.} 2002), même si les mécanismes faisant intervenir les HOR ne sont pas encore connus.
\\
Les séquences $\alpha$-satellites participent chez tous les chromosomes humains à la fonction centromérique. Le centromère est une région du chromosome qui à un rôle majeur lors de la ségrégation des chromatides durant la mitose et la méiose. Cette région permet l'interaction entre deux chromatides soeurs et le recrutement des kinétochores.
La majorité des chromosomes eucaryotes n'ont qu'un seul centromère actif pendant l'étape de ségrégation des chromosomes.
La position du centromère actif est variable selon les chromosomes et elle permet de les caractériser : il existe des chromosomes acrocentriques, télocentriques, métacentriques et submétacentrique.
La fonction des centromères a été très conservé au cours de l'évolution ainsi que les protéines qui interagissent avec cette région génomique. En revanche les séquences répétées qui composent le plus souvent les centromères n'ont pas été conservé au cours de l'évolution et il existe des types de séquences répétées différentes selon les groupes taxonomiques.
La protéine CENP-A n'est présente qu'au niveau des centromères et sa présence est nécessaire lors de la ségrégation des chromosomes.
CENP-B est une protéine dimérique qui se fixe à une séquence nucléotidique de 17 paires de bases (pb) qui est présente dans les séquences $\alpha$-satellites et qui est donc répétée plusieurs fois dans la région centromérique. Il existe des modèles qui proposent l'existence d'une interaction entre les protéines CENP-A et CENP-B et les séquences $\alpha$-satellites.
\\
\\
Problématique:
Le projet de ce stage était développer une base de données qui puisse contenir des données de séquences $\alpha$-satellites et une interface web qui permette à différents utilisateurs d'effectuer des requêtes sur cette base de données et de pouvoir récupérer des données précises sous différents formats de fichiers.
Dans un premier temps, l'objectif était de construire une base de données très structurée capable d'inclure des données de séquences $\alpha$-satellites de différentes origines.
Dans le cadre de l'équipe « ADN répété, chromatine et Evolution » de l'unité de biophysique, des données de séquençage haut débit de séquences $\alpha$-satellites de cercopithèques sont générées. Un des intérêts de cette base de données est de pouvoir stocker ce type de données et de les rendre consultable facilement pour des analyses ultérieures.
Pour cela, cette base de données devait pouvoir prendre en compte différentes notions biologiques autour des séquences $\alpha$-satellites. Le but était d'obtenir une base de données qui puissent contenir les différentes données disponibles de toutes les répétitions de séquences $\alpha$-satellites d'un génome, et d'avoir cet ensemble de données pour tous les taxons de Primates pour lesquels des informations sont disponibles.
Une des originalités de ce projet était de travailler sur des données de séquences répétées et de s'intéresser aux séquences nucléotidiques des unités de répétitions des $\alpha$-satellites, ce qui impliquait de manipuler des données massives.
Cet outils avait également pour but de répondre à des questions biologiques comme la distribution des monomères sur les chromosomes, la répartition de familles spécifiques d'$\alpha$-satellites le long des chromosomes d'un taxon, ou de déterminer les familles d'$\alpha$-satellites communes à plusieurs taxons, grâce à une interface graphique disponible sur le web et qui soit simple d'utilisation pour qu'elle puisse être utilisée aussi bien par des bioinformaticiens que des biologistes.

\newpage
Matériel et Méthodes
\\
\\
Données
La base de données du projet avait pour but de pouvoir contenir des données de séquences nucléotidiques provenant de différentes sources : des données génomiques provenant des banques de données génomiques généralistes (Genbank, Ensembl, DNA Data Bank of Japan (DDBJ)), notamment les données provenant des projets génomes, ainsi que des données massives de séquençage avec les technologies Next Generation Sequencing (NGS).
Dans le cadre de mon stage, je n'ai pas eu à générer ou récupérer moi-même les données qui ont été ajoutées dans la base, mais je vais détailler les structures de ces données car ces contraintes étaient à prendre en compte lors de la conception de la base de données.
\\
Ces deux types de données sont très différentes, n'ont pas les mêmes caractéristiques et ne contiennent pas les mêmes informations. D'un côté, nous avons des données déjà générées et disponibles dans des banques de données. Ces données proviennent principalement des projets de séquençages de génomes complets. Les séquences récupérées proviennent de séquences plus longues qui correspondent soit à des chromosomes, soit à des régions chromosomiques particulières. Les séquences $\alpha$-satellites extraites ont donc une position génomique et peuvent être replacées sur un chromosome.
\\
D'un autre côté des membres de l'équipe ont effectuer des séquençages haut débit avec la technologie Ion Torrent de séquences $\alpha$-satellites après digestion enzymatique.
Les lectures (reads) de séquences obtenues ont exactement la taille d'une répétition de séquence $\alpha$-satellites soit 171 pb ou la taille de deux répétitions lorsque l'enzyme n'a pas digérée complètement les séquences d'ADN ou que le site de coupure a disparu entre deux répétitions. Ces données sont massives du fait de travailler sur des séquences répétées et également parce que des millions de reads sont générés après le séquençage.
De plus ces séquences ont comme caractéristique de ne pas pouvoir être localisées sur un génome de référence, donc elles n'ont pas de positions génomiques et ne peuvent pas être associées à un chromosome. Ces répétitions ne peuvent donc pas être replacées dans leurs contextes génomiques au sein d'un bloc de répétitions d'$\alpha$-satellites.
\newpage
\includegraphics[scale=0.5]{tableau_data.jpg}

\newpage
\title{Comparatif des performances de deux Systèmes de Gestion de Bases de Données (SGBD) : MongoDB et PostgreSQL}
\\
\\
Avant de construire la base de données du projet, le choix a été fait de comparer plusieurs Systèmes de Gestion de Bases de Données pour déterminer lequel serait le plus performant pour nos données. En effet notre base de données sera amenée à contenir un volume de données important notamment des données de séquences nucléotidiques, une des raisons étant que cette base de données est consacrée aux séquences $\alpha$-satellites qui sont des séquences répétées en tandem. De plus cette base de données sera intégré dans une application web qui exigera de nombreuses requêtes avec un nombre de données important, tout cela avec de bonnes performances de temps pour les utilisateurs.
Nous avions donc la nécessité de rechercher les choix technologiques les plus performants et adaptés pour notre projet.
Une première version de la base de données existait déjà à mon arrivée, qui avait été le sujet d'un stage de deux mois effectué par Marine Bergot.
Cette base de données avait été réalisé à l'époque avec le SGBD MongoDB. MongoDB est un SGBD particulier de type No SQL qui permet de stocker des données massives dans une base de données peu structurée. Ce choix avait été fait pour plusieurs raisons : d'abord il n'y avait pas d'à-priori sur l'organisation de la base de données et donc un SGBD No SQL avait des avantages pour utiliser un schéma de base de données peu structuré; de plus il y avait des compétences techniques pour l'utilisation de MongoDB au sein de l'unité.
Donc l'objectif était de comparer les performances d'un SGBD No SQL avec au moins un SGBD type SQL plus classiquement utilisé.
Nous nous sommmes uniquement intéressé aux SGBD entièrement gratuits comme mySQL, SQLite et PostgreSQL.
Nous avons finalement décidé pour notre comparatif de ne conserver que PostgreSQL qui avait comme avantages par rapport aux SGBD précédemment cités d'être complètement libre, d'être plus performant sur des gros volumes de données, d'avoir une communauté bien développée et une documentation très fournie sur le web, et pour finir d'être plus proche du standard SQL et donc de prendre en compte plus de modifications du langage SQL. Nous n'avons pas comparé plusieurs SGBD de type SQL principalement pour des raisons de temps, et parce que les informations que nous avons pu recueillir sur le web et par des personnes travaillant sur des bases de données (notamment M. Franck Samson), nous ont permis de sélectionner PostgreSQL qui semblait le plus approprié pour notre projet.
Le choix d'effectuer nous-même un comparatif des performances de MongoDB et PostgreSQL a été pris également car nous n'avons trouvé que peu d'informations notamment sur le web sur des différences entre ces deux SGBD. De plus, les rares sources que nous avons trouvées sur le web avaient des conclusions différentes voir contradictoires.

La construction et le remplissage de la base de données ont été gérées par un unique script codé en python. Le choix de n'utiliser qu'un seul script était motivé par le fait de ne devoir maintenir à jour qu'un seul fichier, opération plus simple que de devoir gérer simultanément plusieurs scripts. D'autre part, de nombreuses parties du code sont communes à plusieurs fonctions du script, ce qui aurait causé une certaine redondance du code s'il avait du être séparé dans plusieurs fichiers.
Ce script est donc capable de remplir différents types de données. Pour cela nous avons utilisé un système d'arguments : quand une combinaison d'arguments est présents dans la ligne de commande, un mode particulier est déclenché et des fonctions spécifiques sont appelées pour lire les fichiers et ajouter les données dans la table correspondante de la base de données.
Les principaux modes utilisés sont les suivants : un mode qui permet de supprimer toutes les tables de la base avec toutes les données contenues, puis de la reconstruire à l'identique sans aucune données.
L'argument "cleanAll" prend en compte les valeurs "Y" et "N", si on donne la valeur "Y", les tables de la base de données sont supprimées.
\\
Exemple :
\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\scriptsize]
python3.3 script_fill_DB.py -cleanAll Y
\end{Verbatim}

Il existe également un mode pour supprimer un taxon particulier de la base de données : toutes les informations relative à ce taxon dans la table Taxon sont supprimés mais également toutes les données reliées à ce taxon dans les autres tables : Sequence, Block, Monomere.
\\
Exemple :
\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\scriptsize]
python3.3 script_fill_DB.py -t taxon -clean Y
\end{Verbatim}
Il existe un mode similaire pour supprimer une famille de séquences $\alpha$-satellites.
Le mode qui doit être utilisé avant d'ajouter des données de séquences $\alpha$-satellites est le mode "référence". On remplit la table Référence de la base de données avec le nom et la séquence nucléotidique utilisée comme référence pour extraire les monomères d'$\alpha$-satellites.
S'il n'y a pas de séquences de référence présente dans la base, on ne peut pas ajouter de données de séquences $\alpha$-satellites.
\\
Exemple :
\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\scriptsize]
python3.3 script_fill_DB.py -r reference_file.fasta
\end{Verbatim}
Le mode qui permet d'ajouter les données de séquences nécessite l'ajout du nom du taxon, du fichier de données de séquences génomiques et du fichier de séquences de blocks au format fasta et d'un fichier d'indexs des séquences de blocks à l'aide de la séquence de référence.
Les séquences de monomères sont ensuite extraites des séquences de blocks de répétitions d'$\alpha$-satellites à la volée en utilisant les indexs.
\\
Exemple :
\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\scriptsize]
python3.3 script_fill_DB.py -t taxon -i taxon_blocks_index.dat -s taxon_sequences.dat -b taxon_blocks_seq.fasta -k N
\end{Verbatim}
Un mode a été prévu pour ajouter les informations de bandes cytogénétiques aux séquences génomiques d'un taxon quand les données existent. Ces données pouvant être disponibles ou générées après l'ajout d'un taxon dans la base, le choix a été fait d'avoir un mode distinct pour ajouter ces données spécifiquement.
Les informations de bandes cytogénétiques sont associées aux séquences génomiques qui correspondent aux chromosomes du taxon, et il y a également des informations cytogénétiques correspondant à des séquences alternatives de chromosomes ou des séquences génomiques non associées à des chromosomes.
\\
Exemple :
\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\scriptsize]
python3.3 script_fill_DB.py -t taxon -cy cytoband_file.txt
\end{Verbatim}
Il existe un mode pour ajouter des taxons d'un niveau supérieur aux taxons spécifiques. Ce choix a été fait pour avoir une notion d'évolution dans la base de données avec des taxons associés à des taxons ancestraux appelés dans la base de données "supertaxon".
\\
Exemple :
\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\scriptsize]
python3.3 script_fill_DB.py -T taxon_file.tsv
\end{Verbatim}
Pour ajouter les données de familles de séquences $\alpha$-satellites, il y a deux modes qui sont prévus. Un premier mode a été conçu pour ajouter les familles avec leurs classifications. Une des notions importantes associées aux familles est la classification avec des familles ancestrales et des familles plus récentes. Ce mode prend en argument le fichier contenant la classification des familles $\alpha$-satellites.
\\
Exemple :
\begin{Verbatim}[frame=single,fontsize=\scriptsize]
python3.3 script_fill_DB.py -f file_family.tsv
\end{Verbatim}
Le deuxième mode permet d'ajouter les information de familles aux monomères présents dans la base. Ce mode prend comme argument le fichier contenant les noms de monomères associés


Dans un deuxième temps, un script a été conçu pour générer l'application web.
Pour le framework web, le choix a été fait d'utiliser le microframework Flask développé en python et qui utilise les librairies Werkzeug et Jinja. Werkzeug est un des principaux modules  python pour le web développement et Jinja est un moteur de templates pour le langage python. 
Les avantages de Flask sont notamment d'être facile et rapide à mettre en place et à utiliser, il existe également une documentation détaillée de son utilisation. Le choix du framework Django n'a pas été retenu pour plusieurs raisons, d'abord il y avait déjà des compétences humaines au laboratoire avec le framework Flask, ensuite Django est un framework plus complet que Flask mais également plus difficile à mettre en place alors qu'à court terme il n'y avait pas de besoins d'utiliser toutes les fonctionnalités de Django, enfin il existe un ORM de Django pour exécuter des requêtes SQL en Python mais cet ORM a l'inconvénient de ne pas pouvoir gérer des requêtes complexes, ce qui est souvent le cas dans le cadre de notre projet, et de plus fonctionne principalement dans un environnement Django.
\\
Cette application web doit permettre aux utilisateurs de récupérer des données de monomères selon plusieurs critères et sous différents formats. La décision a été prise d'orienter l'application web sur un modèle de page dynamique avec l'affichage en temps réel des informations sélectionnées de la base de données afin d'avoir une meilleure visualisation des données récupérées en sortie.
Afin d'obtenir une application dynamique, nous avons utilisé l'architecture informatique AJAX (Asynchronous Javascript and XML). AJAX est une méthode de développement web basée sur l'utilisation de scripts javascript qui effectue des actions à l'intérieur de la page   web sans charger de nouvelles pages. L'application web ne comporte donc qu'une seule page divisée en plusieurs compartiments.
Dans ces compartiments des objets jQuery EasyUI ont été utilisés pour afficher les données provenant de la base de données.
JQuery est une bibliothèque Javascript libre et multi-plateforme qui permet de rendre les scripts javascript moins volumineux. JQuery EasyUI est un framework qui regroupe un ensemble de plugins basé sur JQuery.
Le premier plugin JQuery EasyUI utilisé est appelé "arbre". Il permet de représenter des données sous une forme arborescente. Ce plugin était donc pratique pour représenter la classification taxonomique avec les espèces présentes dans la base ainsi que les noms des chromosomes appartenant à ces espèces. Cet objet permet donc de faire une première sélection sur des taxons ou des chromosomes de taxons spécifiques.
Le second plugin utilisé provenant de jQuery EasyUI est appelé "datagrid". Les datagrids permettent de représenter des données sous forme de tableaux avec différents attributs. Ce plugin a également de nombreuses options comme de pouvoir trier les colonnes dans l'ordre croissant ou décroissant (basé sur l'ordre alphanumérique), d'ajouter une barre de recherche au-dessus de chaque colonne ou une case à cocher pour sélectionner des lignes particulières.
Plusieurs datagrids ont été utilisé dans l'application web :
un premier représente les données de séquences, un deuxième représente les données de blocks, un autre représente les données de familles de monomères et un dernier représente les données de monomères, c'est-à-dire les données récupérées en sortie.
La première sélection s'effectue au niveau de l'arbre qu'on peut déplier jusqu'à afficher les chromosomes d'un taxon. 

\newpage

Bibliographie
\\
\\
Koga A., Hirai Y., Terada S., Jahan I., Baicharoen S., Arsaithamkul V., Hirai H. Evolutionary Origin of Higher-Order Repeat Structure in Alpha-Satellite DNA of Primate Centromeres. DNA Research. 2014;21(4):407-15.
\\
\\
Alexandrov I., Kazakov A., Tumeneva I., Shepelev V., Yurov Y. Alpha-satellite DNA of primates: old and new families. Chromosoma. 2001;110:253–66.
\\
\\
Rudd M.K., Willard H.F. Analysis of the centromeric regions of the human genome assembly. Trends Genet. 2004;20:529–33.
Willard H.F. Chromosome-specific organization of human alpha satellite DNA. Am. J. Hum. Genet. 1985;37:524–32.
\\
\\
Spence J.M., Critcher R., Ebersole T.A., et al. Co-localization of centromere activity, proteins and topoisomerase II within a subdomain of the major human X $\alpha$-satellite array. EMBO J. 2002;21:5269–80.
 


 
\end{document}